<mediawiki>
  <siteinfo></siteinfo>
  <page>
    <title>織田信長</title>
    <id></id>
    <revision>
      <timestamp></timestamp>
      <contributor>
	<username>ユーザ名1</username>
	<id></id>
      </contributor>
      <comment>コメント1</comment>
      <text xml:space="preserve">織田 信長（おだ のぶなが）は、戦国時代から安土桃山時代にかけての武将・戦国大名。三英傑の一人。
尾張国（現在の愛知県）の古渡城主・織田信秀の嫡男[注 5]。 尾張守護代の織田氏の中でも庶流・弾正忠家の生まれであったが、父の代から主家の清洲織田氏（織田大和守家）や尾張守護の斯波氏をも凌ぐ力をつけ、家督争いの混乱を収めて尾張を統一し、桶狭間の戦いで今川義元を討ち取ると、婚姻による同盟策などを駆使しながら領土を拡大した。足利義昭を奉じて上洛すると、将軍、次いでは天皇の権威を利用して天下に号令。後には義昭を追放して室町幕府を事実上滅ぼし、畿内を中心に強力な中央集権的政権（織田政権）を確立して天下人となった。これによって他の有力な大名を抑えて戦国乱世の終焉に道筋をつけた。
しかし天正10年6月2日（1582年6月21日）、重臣・明智光秀に謀反を起こされ、本能寺で自害した。すでに家督を譲っていた嫡男・織田信忠も同日に二条城で没し、信長の政権は、豊臣秀吉による豊臣政権、徳川家康が開いた江戸幕府へと引き継がれていくことになる。
少年期
那古野城跡（名古屋城二之丸）
天文3年（1534年）5月12日、尾張国の戦国大名・織田信秀の嫡男として誕生。生まれは勝幡城（現在の愛西市勝幡町～稲沢市平和町六輪）[3]と那古野城[4][注 6]（現在の名古屋市中区）の二説があるが、近年研究者の間では勝幡城説が有力になってきている[5]。 幼名は吉法師（きっぽうし）。なお、信長の生まれた「織田弾正忠家」は、尾張国の守護大名・斯波氏の被官で下四郡（海東郡・海西郡・愛知郡・知多郡）の守護代に補任された織田大和守家（清洲織田家）の家臣にして分家であり、清洲三奉行・古渡城主という家柄であった。
母・土田御前が信秀の正室であったため嫡男となり、2歳にして那古野城主となる。『信長公記』に拠れば、幼少から青年時にかけて奇妙な行動が多く、周囲から尾張の大うつけと称されていた。日本へ伝わった種子島銃に関心を持った挿話などが知られる。また、身分にこだわらず、民と同じように町の若者とも戯れていた。[6]
まだ世子であった頃、表面的に家臣としての立場を守り潜在的な緊張関係を保ってきた主筋の「織田大和守家」の支配する清洲城下に数騎で火を放つなど、父・信秀も寝耳に水の行動をとり、豪胆さを早くから見せた。また、今川氏へ人質として護送される途中で松平氏家中の戸田康光の裏切りにより織田氏に護送されてきた松平竹千代（後の徳川家康）と幼少期を共に過ごし、後に両者は固い盟約関係を結ぶこととなる。
天文15年（1546年）、古渡城にて元服し、上総介信長と称する。天文17年（1548年）、父・信秀と敵対していた美濃国の戦国大名・斎藤道三との和睦が成立すると、その証として道三の娘・濃姫と信長の間で政略結婚が交わされた[注 7]。
天文18年（1549年）（異説では天文22年（1553年））に信長は正徳寺で道三と会見し、その際に道三はうつけ者と呼ばれていた信長の器量を見抜いたとの逸話がある。また同年には、近江国の国友村に火縄銃500丁を注文したという[8][注 8]。
天文20年（1551年）、父・信秀が没したため、家督を継ぐ[注 9]。 天文22年（1553年）、信長の教育係であった平手政秀が自害。これは諌死であったとも、息子・五郎右衛門と信長の確執のためともされる。信長は嘆き悲しみ、沢彦を開山として政秀寺を建立し、政秀の霊を弔った。天文23年（1554年）には、村木砦の戦いで今川勢を破った。

</text>
    </revision>  
  </page>
  <page>
    <title>徳川家康</title>
    <id></id>
    <revision>
      <timestamp></timestamp>
      <contributor>
	<username>ユーザ名2</username>
	<id></id>
      </contributor>
      <comment>コメント2</comment>
      <text>徳川 家康（とくがわ いえやす、旧字体: 德川家康）、または松平 元康（まつだいら もとやす）は、戦国時代から安土桃山時代にかけての武将・戦国大名[1]。江戸幕府の初代征夷大将軍[1]。三英傑の一人で海道一の弓取りの異名を持つ。
家系は三河国の国人土豪・松平氏。永禄9年12月29日（1567年2月18日）に勅許を得て、徳川氏に改めた。松平元信時代からの通称は次郎三郎。幼名は竹千代（たけちよ）[1]。本姓は私的には源氏を称していたが、徳川氏改姓と従五位の叙任に当たって藤原氏を名乗り、少なくとも天正20年（1592年）以降にはふたたび源氏を称している[2]。
徳川家康は、織田信長と同盟し、豊臣秀吉と対立・臣従した後、日本全国を支配する体制を確立して、15世紀後半に起こった応仁の乱から100年以上続いた戦乱の時代（戦国時代、安土桃山時代）に終止符を打った。家康がその礎を築いた江戸幕府を中心とする統治体制は、後に幕藩体制と称され、17世紀初めから19世紀後半に至るまで264年間続く江戸時代を画した[1]。
家康は、戦国時代中期（室町時代末期）の天文11年（1542年）に、三河国岡崎（現・愛知県岡崎市）で出生した。父は岡崎城主・松平広忠、母は広忠の正室・於大の方。幼名は竹千代[1]。
松平氏は弱小な一地方豪族（国人）であった。家康の祖父・松平清康の代で中興したが、清康が家臣に暗殺され、跡目を奪おうとした一門衆により清康の嫡男・広忠が命を狙われ、伊勢に逃れる事態により衰退[3]。帰国して松平家を相続した広忠は従属していた有力な守護大名・今川氏に誠意を示すため、子･竹千代を人質として差し出すこととした。しかし、竹千代が今川氏へ送られる途中、同盟者であった戸田康光に奪われ、今川氏と対立する戦国大名・織田氏へ送られ、その人質となってしまう[1]。竹千代はそのまま織田氏の元で数年を過ごした後、織田氏と今川氏の交渉の結果、織田信広との人質交換という形であらためて今川氏へ送られた。こうして竹千代は、さらに数年間、今川氏（今川義元）の元で人質として忍従の日々を過ごした[1]。この間、竹千代は、元服して名を次郎三郎元信（もとのぶ）と改め、正室・瀬名（築山殿）を娶り、さらに蔵人佐元康（もとやす）と名を改めた（｢元｣は今川義元からの偏諱）[1]。
永禄3年（1560年）、桶狭間の戦いにおいて今川義元が織田信長に討たれた後、今川氏の混乱に乗じて岡崎城へ入城すると今川氏（義元の子・氏真）と決別し、信長と同盟を組んだ（清洲同盟）[1]。この際、（義元からの偏諱（一字）を捨てる意味で）名を元康から（松平）家康（いえやす）に改め、信長の盟友（事実上は客将）として、三河国・遠江国に版図を広げていくこととなる。永禄9年（1567年）には、それまでの松平氏から徳川氏に改姓し、徳川家康となった[1]。以後近江、遠江、三河などを転戦し、天正10年（1582年）、本能寺の変において信長が明智光秀に討たれると、神流川の戦いにより空白地帯となっていた甲斐国・信濃国をめぐって関東の後北条氏、越後の上杉氏と争い（天正壬午の乱）、この二ヶ国を手中にしてさらに勢力を広げた[1]。
天正12年（1584年）、信長没後に勢力を伸張した豊臣秀吉との対立が深まり、小牧・長久手の戦いで対峙した[1]。この戦いで家康は軍略的には勝利したものの、政略的には後れをとり、しかし屈服せずに講和[1]。豊臣秀吉が実母を人質にさし出した後に、上洛して豊臣氏に臣下の礼をとった[1]。天正18年（1590年）、小田原征伐において関東を支配していた後北条氏が敗北し退けられた後、秀吉から関東への領地替えを命じられ（関東移封）、長年の根拠地を失ったものの、豊臣政権の下で最大の領地を得ることとなり、五大老の筆頭となった[1]。
秀吉没後の慶長5年（1600年）、関ヶ原の戦いにおいて対抗勢力に勝利し、その覇権を決定づけた[1]。慶長8年（1603年）には、後陽成天皇から征夷大将軍に任命され、武蔵国江戸（現・東京都千代田区）の江戸城に幕府（江戸幕府、徳川幕府）を開き、その支配の正当性を確立させた[1]。慶長10年（1605年）に三男･徳川秀忠へ征夷大将軍職を譲り、駿河国駿府（現・静岡県静岡市葵区）の駿府城に隠居した後も、「大御所」として政治・軍事に大きな影響力を保持した。慶長19年（1614年）から慶長20年（1615年）にかけて行った大坂の陣において豊臣氏を滅ぼし、幕府の統治体制を盤石なものとした（元和偃武）[1]。
元和2年（1616年）、駿府城にて死去する。享年75。その亡骸は駿府の久能山に葬られ（久能山東照宮）、1年後に下野国日光（現・栃木県日光市）に改葬された（日光東照宮）[1]。家康は東照大権現（とうしょうだいごんげん）として薬師如来を本地とする神格化され、「神君」、「東照宮」、「権現様」（ごんげんさま）とも呼ばれて、信仰の対象となった[1]。また、江戸幕府の祖として「神祖」[4]、「烈祖」[5]などとも称された。
幼少期から初陣[編集]
三河国の土豪である松平氏の第8代当主・松平広忠の嫡男として、天文11年（1542年）12月26日寅の刻（午前4時頃）、岡崎城 で生まれる。母は水野忠政の娘・於大（伝通院）。幼名は竹千代（たけちよ）。
3歳の頃、水野忠政没後の水野氏当主・水野信元（於大の兄）が尾張国の織田氏と同盟したため、織田氏と敵対する今川氏の庇護を受けていた広忠は於大を離縁した。そのため竹千代は幼くして母と生き別れになった。
6歳の頃、広忠は織田氏に対抗するため駿河国の今川氏に従属し、竹千代は今川氏の人質として駿府へ送られることとなった。しかし、駿府への護送の途中に立ち寄った田原城で義母の父・戸田康光の裏切りにより、尾張国の織田氏へ送られた。しかし広忠は今川氏への従属を貫いたため、そのまま人質として尾張国に留め置かれた。この時に織田信長と知り合ったと言われるが、どの程度の仲だったのかは不明。
2年後に広忠は家臣の謀反によって殺害された。今川義元は織田信秀の庶長子・織田信広（前年の天文18年（1549年）、安祥城を太原雪斎に攻められ生け捕りにされている）との人質交換によって竹千代を取り戻す。しかし竹千代は駿府（『東照宮御実紀』では少将宮町、武徳編年集成』では宮カ崎とされている）に移され、岡崎城は今川氏から派遣された城代(朝比奈泰能や山田景隆など)により支配された[注釈 1][注釈 2][注釈 3]。墓参りのためと称して岡崎城に帰参した際には、本丸には今川氏の城代が置かれていたため入れず、二の丸に入った。
天文24年（1555年）3月、駿府の今川氏の下で元服し、今川義元から偏諱を賜って次郎三郎元信と名乗り、今川義元の姪で関口親永の娘・瀬名（築山殿）を娶った。名は後に祖父・松平清康の偏諱をもらって蔵人佐元康と改めている。永禄元年（1558年）2月5日には今川氏から織田氏に通じた加茂郡[寺部城]]主・鈴木重辰を攻めた、これが初陣であり､城下を焼いて引き揚げ､転じて附近の広瀬・挙母・梅坪・伊保を攻めた｡この戦功により､義元は旧領のうち山中三百貫文の地を返付し､腰刀を贈った[6]。
</text>
    </revision>  
  </page>
  <page>
    <title>豊臣秀吉</title>
    <id></id>
    <revision>
      <timestamp></timestamp>
      <contributor>
	<username>ユーザ名2</username>
	<id></id>
      </contributor>
      <comment>コメント2</comment>
      <text>豊臣秀吉（とよとみ ひでよし、とよとみ の ひでよし、旧字体: 豐臣秀吉）、または羽柴 秀吉（はしば ひでよし）は、戦国時代から安土桃山時代にかけての武将、大名、天下人、関白、太閤。三英傑の一人。
初め木下氏を名字とし、羽柴氏に改める。本姓としては、初め平氏を自称するが、近衛家の猶子となり藤原氏に改姓した後、豊臣氏に改めた。
尾張国愛知郡中村郷の下層民の家に生まれたとされる。（出自参照）当初、今川家に仕えるも出奔した後に織田信長に仕官し、次第に頭角を現した。信長が本能寺の変で明智光秀に討たれると「中国大返し」により京へと戻り山崎の戦いで光秀を破った後、信忠の遺児・三法師を擁して織田家内部の勢力争いに勝ち、信長の後継の地位を得た。大坂城を築き、関白・太政大臣に就任し、豊臣姓を賜り、日本全国の大名を臣従させて天下統一を果たした。天下統一後は太閤検地や刀狩令、惣無事令、石高制などの全国に及ぶ多くの政策で国内の統合を進めた。理由は諸説あるが明の征服を決意して朝鮮に出兵した文禄・慶長の役の最中に、嗣子の秀頼を徳川家康ら五大老に託して病没した。秀吉の死後に台頭した徳川家康が関ヶ原の戦いで勝利して天下を掌握し、豊臣家は凋落。慶長19年（1614年）から同20年（1615年）の大坂の陣で豊臣家は江戸幕府に滅ぼされた。
墨俣の一夜城、金ヶ崎の退き口、高松城の水攻め、中国大返し、石垣山一夜城など機知に富んだ功名立志伝が伝わり、百姓から天下人へと至った生涯は「戦国一の出世頭」と評される。
生涯[編集]
出自[編集]

豊公誕生之地碑（名古屋市中村区、中村公園）
秀吉の出自に関して明確なことは分かっていない。父・木下弥右衛門は足軽[注 4]または農民、さらにはその下の階層とも言われておりはっきりしないが、いずれにせよ下層階級の出身であったと考えられている。
『太閤素性記』によると、秀吉は尾張国愛知郡中村郷中中村（現在の名古屋市中村区）で、足軽と伝えられる木下弥右衛門・なか（のちの大政所）の子として生まれた。弥右衛門の素性には諸説がある[1]。竹中重門の『豊鑑』では、中村郷の下層民の子であり父母の名は不明としている。
生年については、従来は天文5年（1536年）といわれていたが、最近では天文6年（1537年）説が有力となっている。誕生日は旧暦の1月1日、幼名は「日吉丸」となっているが、これは『絵本太閤記』の創作で、実際の生誕日は『天正記』や家臣・伊藤秀盛の願文の記載から天文6年2月6日とする説が有力であり、幼名についても疑問視されている。
秀吉は自身の御伽衆である大村由己にいくつかの伝記を書かせているが（天正記）、それによっても素性は異なっている。本能寺の変を記した『惟任退治記』では「秀吉の出生、元これ貴にあらず」と低い身分であったことが書かれているが、関白任官翌月の奥付を持つ『関白任官記』では、母親である大政所の父は「萩の中納言」であり、大政所が宮仕えをした後に生まれたと記述されており、天皇の落胤であることがほのめかされているが、これは事実とは考えられていない[2][3]。
広く流布している説として、父・木下弥右衛門の死後、母・なかは竹阿弥と再婚したが、秀吉は竹阿弥と折り合い悪く、いつも虐待されており、天文19年（1550年）に家を出て、侍になるために遠江国に行ったとされる。江戸初期に成立した『太閤素性記』によると7歳で実父・弥右衛門と死別し、8歳で光明寺に入るがすぐに飛び出し、15歳の時亡父の遺産の一部をもらい家を出て、針売りなどしながら放浪したとなっている。しかし、『太閤記』では竹阿弥を秀吉の実父としている。木下姓も父から継いだ姓かどうか疑問視されていて、妻・ねねの母方の姓とする説もある[2]。秀吉の出自については、『改正三河後風土記』は与助という名のドジョウすくいであったとしており、ほかに村長の息子[4]、大工・鍛冶等の技術者集団[5]や行商人[注 5]であったとする非農業民説[注 6]、水野氏説[注 7]、また漂泊民の山窩出身説[注 8]、などがあるが、真相は不明である。
</text>
    </revision>  
  </page>
</mediawiki>
